
% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
 A inteligência artificial (IA) vem ganhando manchetes no mundo todo.
%sendo anunciada tanto como uma salvação econômica quanto como precursora de desintegração social.
 O uso da IA e de algoritmos de \textit{machine learning}  possibilita que máquinas aprendam com experiências, se ajustem à novas entradas de dados e performem tarefas como seres humanos. Com essas tecnologias, os computadores podem ser treinados para cumprir tarefas específicas ao processar grandes quantidades de dados e reconhecer padrões nesses dados. 
% A IA adiciona inteligência a produtos existentes. Na maioria dos casos, a inteligência artificial não é vendida como uma aplicação individual. Pelo contrário, produtos já existentes são aprimorados com funcionalidades de IA, de maneira parecida como a Siri foi adicionada aos produtos da \textit{Apple}. Automação, plataformas de conversa, robôs e aparelhos inteligentes podem ser combinados com grandes quantidades de dados para aprimorar diversas tecnologias para casa e escritório, de inteligência em segurança à análise de investimentos.
% A maioria dos exemplos de IA sobre os quais se ouve falar hoje – de computadores mestres em xadrez a carros autônomos – dependem de \textit{deep learning} e processamento de linguagem natural (PNL). Treinar um agente para superar os jogadores humanos e otimizar sua performance pode nos ensinar como otimizar diferentes processos em uma grande variedade de situações. Foi o que o \textit{DeepMind} do Google fez com seu popular \textit{AlphaGo} e seu sucessor \textit{AlphaZero}, vencendo os campeões mundiais em Go, xadrez e shogi, e obtendo resultados de performance nunca antes vistos.
O presente trabalho se propõe a desenvolver uma IA capaz de aprender a jogar diferentes jogos, desde que se tenha acesso ao código fonte e feito em Allegro. Para isso, será implementado um algoritmo de \textit{Deep Reinforcement Learning}, abordagem que consiste em fornecer ao sistema parâmetros relacionados ao seu estado e uma recompensa positiva ou negativa com base em suas ações. Nenhuma regra sobre o jogo é dada e, inicialmente, a IA não tem informações sobre o que precisa fazer. A única informação passada para a IA são os comandos básicos do jogo. O objetivo do sistema é descobrir e elaborar uma estratégia para maximizar a pontuação - ou a recompensa. Diferente de muitas IAs que focam na solução de um único problema, a proposta deste projeto é elaborar uma IA que seja genérica e capaz solucionar e elaborar estratégias para uma variedade de situações diferentes.
 

 \textbf{Palavras-chave}: Deep Learning, Allegro, Inteligência Artificial, Jogos Digitais, Machine Learning.
\end{resumo}

% % resumo em inglês
% \begin{resumo}[Abstract]
%  \begin{otherlanguage*}{english}
%    This is the english abstract.
%
%    \vspace{\onelineskip}
% 
%    \noindent 
%    \textbf{Keywords}: latex. abntex. text editoration.
%  \end{otherlanguage*}
% \end{resumo}

% % resumo em francês 
% \begin{resumo}[Résumé]
%  \begin{otherlanguage*}{french}
%     Il s'agit d'un résumé en français.
 
%    \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
%  \end{otherlanguage*}
% \end{resumo}

% % resumo em espanhol
% \begin{resumo}[Resumen]
%  \begin{otherlanguage*}{spanish}
%    Este es el resumen en español.
  
%    \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
%  \end{otherlanguage*}
% \end{resumo}